走過歷來最不快樂一載 港人新年願望：抗爭勝利

走過歷來最不快樂一載
港人新年願望：抗爭勝利

【本報訊】六個月火與煙四起，200萬人憤怒上街，從夏至冬，從一個捍衞法治的訴求到五大訴求；誰人能料，香港人會以這樣的方式告別千禧世紀的第一個十年？民意研究顯示，香港人度過了有紀錄以來最不快樂的一年，香港人正處於最悲觀的時刻。迎來20年代，香港人緊張社會多於自己；《蘋果》進行了新年願望小訪問，受訪者心思都離不開五大訴求，並祈求抗爭勝利，自由萬歲。

記者：張雅婷 李雨夢

相關新聞：民意急轉：政改緊要過住屋

前身為香港大學民研計劃的香港民意研究所昨發放2019年回顧及2020年前瞻調查結果，結果發現，港人過去一年的快樂淨值為負38個百分點，是1992年底調查開展以來首次出現負值，並較去年同期急跌79個百分點。

調查本月下旬隨機抽樣電話訪問了1,067名香港居民，對於來年個人發展的展望，樂觀淨值為負7個百分點，為1993年底相關問題開展以來最低。至於新年願望的內容，與社會相關的佔65%，創1992年底調查開展以來新高，與世界和平或友愛相關的佔12%，與個人相關的只佔9%，為調查開展以來新低。

「吃喝玩樂難阻社會崩壞」

在前日愛丁堡廣場的追悼會上，與會者麥先生指今年是極不快樂的一年，元凶是特首林鄭月娥及警方的濫暴、執法不公情況導致港人無法快樂起來，「我走到箒，但我啲仔女走唔到」。他稱很擔憂子女生活在現時的香港，「見到警察咁樣對啲小朋友，有時睇到都好傷心」，認為日後情況亦未必能得到改善。

21歲的陳小姐亦稱今年是過得最不快樂的一年，「其實日日都好唔開心，好多晚都失眠」。她過往一直有關心社會，今年情況最差，「好似連公義都冇埋，見到政府完全唔理會市民，唔改善不足之餘亦想掩住市民把口，今年真係好傷心」。她對前景感到不樂觀，雖希望能裝備自己以改變社會，但也想過若情況繼續變壞，有可能會離開香港。

24歲的王先生也表示，自己自回歸以來日子都不感到太快樂，「2014年之後對於政治情況感到絕望，之後會變咗沉醉喺吃喝玩樂度紓緩自己嘅唔開心，但一直係知道社會崩壞緊，今年6月只係將一切嘅嘢推返出嚟」。然而，王先生認為即使不快樂仍然要保持希望，「要保持樂觀，如果悲觀嘅話就真係好冇希望，可能要苦中作樂」。

銀髮族：為青年打氣至死

經歷過齊上齊落和勇不分的2019年，港人的新年願望由過往盼個人「上車」、考入大學、賺大錢，變為政治主導。《蘋果》在周日的「香港人抗爭的日與夜」集會上作訪問，76歲的退休人士胡先生在白紙上揮毫：「自由萬歲」。七十而從心所欲，不踰矩，胡先生說自由是最重要。「冇自由，乜都冇用」。他盼下一代可活在有言論自由的社會，可選擇自己的生活方式。

另一位銀髮族何女士則希望「抗爭勝利，願望達成」。她說抗爭由6月至今，香港人都很疲累。每當她看見警方裝扮的黑衣人都感到窒息；令她最掛心的是年輕人，叮嚀他們保重：「希望年輕人可以不屈不撓，我哋銀髮族一定會同佢哋齊上齊落，互相呼應，永遠都會支持。直到我哋生命最後一刻，我哋都會為佢哋鼓掌、打氣。」

有沒有信心願望成真？胡先生慨嘆：「難都要做，呢個係我哋唯一選擇。」何女士就說：「睇吓政府迷惘到乜地步啦。」

其實，港人的願望真的很簡單，就如自11月就開始罷工的戴先生所言：「齊上齊落，新年平安！」他無奈說：「以前覺得平安好老套，齊上齊落咁，但喺𠵱家社會環境，平安唔係一件一定有嘅嘢。」

Push

和你SHOP
12月31日 星期二
時間 : 1800-2100
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

Suck The Eve
12月31日 星期二
時間 : 22:00
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

---------------------------------------------------------------

無忘承諾 並肩同行
民陣元誕大遊行
日期 : 1月1日 (三)
時間：14:00
地點：維園中央草坪 ==> 遮打道行人專用區
*已取得不反對通知書
天后地鐡站入維園

幫推

聽日踏入2020年，懇求大家去元旦遊行前睇一睇「七一立法會宣言」

德國聯署
1. deadline 25/12 (成功)
2. deadline 30/12 (成功)

3. 暫時最後一個 deadline 1/1 仲要23000人
［附教學］
德國減少對中國和其他非民主國家的依賴

美國聯署 deadline 3/1 仲要6000人

deadline fighters 請出招